\documentclass{scrreprt}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{lscape}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\pagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb, amstext, amsmath, stmaryrd}
\usepackage{count1to}
\usepackage{lastpage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	\chapter{Lastenheft}
	
	\begin{center}Modulverantwortlicher: Prof. Dr. Wolf Zimmermann\\
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			Übung    & Betreuer           & Version & Autor            & Datum      \\ \hline
			Gruppe 1 & Mandy Weißbach & 0.3      & Carolin Schröder & 09.09.2019 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	
	\subsubsection{Einleitung}
	
	Ab dem Wintersemester 18/19 soll im Rahmen des Moduls “Softwaretechnik” an der
	Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg ein Projekt durch- und fortgeführt werden. Die Studenten sollen dabei die in der Vorlesung vermittelten Grundfertigkeiten bei der Entwicklung von Software anwenden. Als Rahmen bzw. Thema f\"ur das Projekt wurde die Roboterdame Nao festgelegt.
	
	\subsubsection{Ziele}
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{LZ10:}] Der Roboter Nao wird durch eine entwickelte Simulationsumgebung dargestellt
		\item[\textbf{LZ20:}] Es ist möglich die Software in den kommenden Jahren zu erweitern, dies geschieht z.B. durch das Hinzufügen von weiteren Modulen und Erweiterungen
		\item[\textbf{LZ30:}] Der simulierte Nao-Roboter ist über Schnittstellen, die dem echten Nao nachempfunden sind, ansprechbar und kann sich dementsprechend Verhalten. Dabei sind besonders die grundlegenden Funktionen des Modules Motion und davon verwendeter Core-Bestandteile umgesetzt. Eine Übersicht über die Module und	Schnittstellen findet sich unter  \url{http://doc.aldebaran.com/2-1/naoqi/index.html}.
		
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Rahmenbedingungen}
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{LR10:}] Die Software muss gut dokumentiert in einem Papyrus-Modell (\url{https://www.eclipse.org/papyrus/}, Version Oxygen) und generiertem Code ausgeliefert werden
		\item[\textbf{LR20:}] F\"ur die Realisierung der Physik sollte die Open Dynamics Engine (ODE) (\url{https://www.ode-wiki.org/wiki/}) verwendet werden
		\item[\textbf{LR30:}] F\"ur die Realisierung der Grafik kann die Drawstuff-Bibliothek von ODE genutzt werden
		\item[\textbf{LR40:}] Die Programmiersprache muss C++ sein
		\item[\textbf{LR50:}] Die erstellte Software muss auf den Rechnern der Softwaretechnik-Arbeitsgruppe lauff\"ahig sein (Linux-Rechner).
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Kontext und \"Uberblick}
	
	\begin{itemize}
		\item[\textbf{LK10:}] Es gibt bereits diverse Simulationsumgebungen für Roboter, insbesondere auch für
		Nao (\url{https://robots.ros.org/nao/} \url{ http://www.coppeliarobotics.com/} ), darf aver wegen Lizenzbedingungen nicht in der Lehre eingesetzt werden.
		\item[\textbf{LK20:}] Die Schnittstellen von Nao sind öffentlich einsehbar
		\item[\textbf{LK30:}] Ein Nao-Roboter steht der Arbeitsgruppe zur Verfügung
		\begin{itemize}
			\item Version 5, K\"orper H25
			\item \url{H25http://doc.aldebaran.com/2-1/family/robots/masses_robot.html}
			\item \url{http://doc.aldebaran.com/2-1/family/nao_h25/joints_h25.html}
		\end{itemize} 
		\item[\textbf{LK40:}] Der Roboter kann mittels C++ und Python-Schnittstellen programmiert werden.
		
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Funktionale Anforderungen}
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{LF10:}]Der Nutzer muss einen Roboter in einer 3D-Welt angezeigt bekommen.
		\begin{enumerate}
			\item[\textbf{LF10.1:}] Der Nutzer muss mit der Kamera interagieren können.
			\subitem \textbf{LF10.1.1:} Der Nutzer muss die Kamera drehen können.
			\subitem \textbf{LF10.1.2:} Der Nutzer muss die Kamera zoomen können.
			\subitem \textbf{LF10.1.3:} Der Nutzer muss die Kamera verschieben können.
			
			\item[\textbf{LF10.2:}] Der Nutzer muss einen Roboter in einer schematischen Darstellung gemäß der Aldebaran-Spezifikation angezeigt bekommen. Dies umfasst die folgenden Punkte
			\subitem \textbf{LF10.2.1:} Anzeigen des Torsos
			\subitem \textbf{LF10.2.2:} Anzeigen des Kopfes
				\subsubitem \textbf{LF10.2.2.1:} Anzeigen des Nackens
				\subsubitem \textbf{LF10.2.2.2:} Anzeigen des Kopfes
			
			\subitem \textbf{LF10.2.3:} Anzeigen der Arme(links/rechts)
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.1:} Anzeigen der Schulter
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.2:} Anzeigen des Bizeps
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.3:} Anzeigen des Ellenbogens
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.4:} Anzeigen des Unterarms
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.5:} Anzeigen des Handgelenks
				\subsubitem \textbf{LF10.2.3.6:} Anzeigen der Hand	
			
			\subitem \textbf{LF10.2.4:} Anzeigen der Beine(links/rechts)
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.1:} Anzeigen des Beckens
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.2:} Anzeigen der Hüfte
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.3:} Anzeigen des Oberschenkels
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.4:} Anzeigen des Knies
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.5:} Anzeigen des Schienbeins
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.6:} Anzeigen des Knöchels
				\subsubitem \textbf{LF10.2.4.7:} Anzeigen des Fußes	
			
			\item[\textbf{LF10.3:}] Der Nutzer muss sich die aktuellen Daten des Roboters anzeigen können.
				\subsubitem \textbf{LF10.3.1:} Der Nutzer sollte sich die Winkeleinstellungen anzeigen lassen können.
		\end{enumerate}
		\item[\textbf{LF20:}] Der Nutzer muss Befehlen an den virtuellen Roboter entsprechend der
		Nao-Spezifikation geben können.
		\begin{enumerate}
			\item[\textbf{LF20.1:}] Der Nutzer muss einfache Bewegungseingaben geben können gemäß dem Modul Motion.
				\subitem \textbf{LF20.1.1:} Der Nutzer muss Befehle zum Bewegen einzelner Gelenke eingeben können. Dies kann über das Drücken auf Tasten realisiert werden. Folgende Gelenke sollen ansteuerbar sein. 
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.1:} Gelenke im linken Bein (LHipRoll, LHipPitch, LKneePitch, LAnklePitch, LAnkleRoll)
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.2:} Gelenke im rechten Bein (RHipRoll, RHipPitch, RKneePitch, RAnklePitch, RAnkleRoll)
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.3:} Gelenke im Becken (LHipYawPitch, RHipYawPitch)
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.4:} Gelenke im linken Arm (LShoulderPitch, LShoulderRoll, LElbowYaw, LElbowRoll, LWristYaw, LHand)
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.5:} Gelenke im rechten Arm (RShoulderPitch, RShoulderRoll, RElbowYaw, RElbowRoll, RWristYaw, RHand)
					\subsubitem \textbf{LF20.1.1.6:} Gelenke im Kopf (HeadYaw, HeadPitch)
		\end{enumerate}
	
	
		\item[\textbf{LF30:}] Der Nutzer muss sich eine Simulation des Roboters anzeigen lassen können.
		\begin{enumerate}
			\item[\textbf{LF30.1:}] Der Nutzer sollte sich die Interaktion des Roboters mit seiner Umgebung	anzeigen lassen können.
				\subitem \textbf{LF30.1.1:} Der Nutzer soll sich den Einfluss der Gravitation auf das Robotermodell simulieren lassen können.
				\subitem \textbf{LF30.1.2:} Der Nutzer soll sich Kollisionen des Roboters mit dem Boden simulieren lassen können.
			\item[\textbf{LF30.2:}] Der Nutzer sollte die Simulation pausieren können.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}		
	
	
	\subsubsection{Nichtfunktionale Anforderungen}
	\begin{enumerate}
		\item[\textbf{LN10:}] Der Nutzer sollte eine ruckelfreie Simulation sehen können
		\item[\textbf{LN20:}] Die in der Software verwendeten Bibliotheken müssen austauschbar sein
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Qualit\"atsanforderungen}
	\begin{itemize}
		\item Die Software muss gut dokumentiert sein.
		\item Winkeleinstellungen des simulierten Roboters müssen in der Aldebaran-Spezifikation beschriebenen Bedingungen einhalten.
		\subitem{•}  Ein Winkel darf zu keinem Zeitpunkt einen Wert außerhalb des erlaubten Bereichs annehmen.
		\subitem{•}  Die Anti-Kollisions-Begrenzung sollte eingehalten werden.
	\end{itemize}
	
	\begin{tabular}{lllll}
		
		Systemqualität  & sehr gut & gut & normal & irrelevant \\ \hline
		Funktionalität  &          & X   &        &            \\
		Zuverlässigkeit &          &     & X      &            \\
		Benutzbarkeit   &          & X   &        &            \\
		Effizienz       &          & X   &        &            \\
		Wartbarkeit     & X        &     &        &            \\
		Portabilität    &          & X   &        &         
	\end{tabular}\\
	\textit{Tabelle 1: Qualitätsanforderungen zu NaoSim.} 
	
	\subsubsection{Versionen}
		\begin{itemize}
			\item Version 1
			\subitem{•} Anzeigen des linken Schienbeins, Knöchel und Fußes
			\subitem{•}  Ansteuern der Gelenke LAnklePitch, LAnkleRoll
			\subitem{•}  Steuern der Kamera
			
			\item Version 2a
			\subitem{•}  alle Funktionalitäten aus Version 1
			\subitem{•}  Anzeigen des linken Oberschenkels
			\subitem{•}  Anzeigen des rechten Oberschenkels, Schienbeins, Knöchel und Fußes
			\subitem{•}  Ansteuern der Gelenke LKneePitch, RKneePitch, RAnklePitch, RAnkleRoll
			
			\item Version 2b
			\subitem{•}  alle Funktionalitäten aus Version 1
			\subitem{•}  Anzeigen des linken und rechten Bizeps, Ellenbogens, Forderarms und Hand
			\subitem{•}  Ansteuern der Gelenke RElbowYaw, RElbowRoll, RWristYaw, RHand,
			LElbowYaw, LElbowRoll, LWristYaw, LHand

			\item Version 3
			\subitem{•}  alle Funktionalitäten aus Versionen 1, 2a, 2b
			\subitem{•}  Interaktion des Roboters mit seiner Umgebung (Funktion 3.1)
			
		\end{itemize}
	
	\subsubsection{Glossar}
	\begin{enumerate}
		
		\item[\textbf{Aldebaran:}]
		
		\item[\textbf{Core-Bestandteile:}]
		
		\item[\textbf{Interaktion:}] Reaktion des Programms auf Nutzereingaben
		
		\item[\textbf{Kamera:}] Die Anzeige des Roboters, Virtuelle Kamera
		
		\item[\textbf{Modul:}]
		
		\item[\textbf{Nutzer:}] Eine Person, die in der Lage ist das Programm zu benutzen
		
		\item[\textbf{Roboter:}] Der Roboter Nao dient als Vorbild für die Simulation
		
		\item[\textbf{Schnittstelle:}] Methoden, die aus der NaoQi-Dokumentation verwendet werden z.B. Motion und Audio
		
		\item[\textbf{Simulation:}] Ein möglichst realitätsnahes Nachbilden von Geschehen der Wirklichkeit. 
		
		\item[\textbf{Testumgebung:}] Technisch-organisierte Infrastruktur zum Testen von Software 
		
		\item[\textbf{Verhalten:}]  Art und Weise, wie ein Lebewesen/etwas auf bestimmte Umstände reagiert
		
		\item[\textbf{Vision:}] Ziele, die das Programm irgendwann können muss
		
		\item[\textbf{Visualisierung:}] Nachbildung eines Objekts durch ein ähnliches Objekt mit Hilfe von Abstraktionen
		
		\item[\textbf{Zustand:}] Aktuelle Position der Gelenke, angegeben in Winkel
	\end{enumerate}
\end{document}